\chapter{Оценка искажения}

Существует два аспекта искажения исходных данных при внедрении ЦВЗ. Это, во-первых, нарушение топологии графа,
то есть возникновения пересечений между отрезками подписанной карты не только по концам. Во-вторых, искажение
карты определяется ухудшением ее визуального качества.

Первому аспекту посвящена работа \cite{Huber}. В ней предлагается довольно естественная идея ограничить 
возможные смещения вершин областями определяемыми обобщенной диаграммой Вороного (\cite{Held}), что, очевидно,
гаранитирует отсутствие пересечений в подписанной карте.

Визуальное качество карты понятие плохо формализованное. Попытке все-таки оценить его численно посвящена данная
глава. Очевидно, преобразования подобия не искажают карту, а преобразования подобия это все те преобразования, 
которые сохраняют углы при вершинах геометрических 
примитивов, составляющих карту. Поэтому естественно предположить, что искажение карты определяется изменениями
углов между смежными ребрами исходного графа.

Оригинальная и подписанная карты могут быть рассмотрены как связные области на плоскости, поэтому можно сначала
изложить предлагаемые идеи в непрерывном случае (\ref{sec:continious}), а затем вернуться к 
дискретному~(\ref{sec:discrete}). Затем будет показано~(\ref{sec:minimization}), как модифицировать 
базовый алгоритм~(\ref{sec:base}), для минимизации предлагаемой в данной главе меры искажения.

\input{parts/continious-case}
\input{parts/discrete-case}
\input{parts/minimization}
