Однако в работе \cite{Pinkall93} заявляется, что очевидно, что верен куда более общий факт, но доказательства не
приводится. Докажем его для одного треугольника $T = \triangle ABC$ и функции $f: T \to \mathbb{R}$ линейной
на нем. Заметим, что это практически то, что нам и требуется, так как $E_D(f) = E_D(f_x) + E_D(f_y)$. 
\begin{proof}
Пусть $A=(x_1, y_1), B=(x_2, y_2), C=(x_3, y_3)$; $$\textstyle E_D(f) = \int_{T}{||\nabla{f}||^2 dT} = 
        \int_{T}{\left[\left(\frac{\partial f}{\partial x}\right)^2 + 
                       \left(\frac{\partial f}{\partial y}\right)^2 \right] dx dy}.$$ 
Перейдем к барицентрическим координатам $u, v$: 
$$\textstyle T = \left\{(u, v)\mbox{ } | \mbox{ } (u, v) \in \left[0, 1 \right]^2 ,\mbox{ } u + v <= 1 \right\}.$$ 
Введя обозначения 
\begin{multline*} \Delta = (x_1 - x_3) (y_2 - y_3) - (x_2 - x_3) (y_2 - y_3), \\ 
\Delta_u = (y_2 - y_3) x - (x_2 - x_3) y, \mbox{ } \Delta_v = -(y_1 - y_3) x + (x_1 - x_3) y, 
\end{multline*}
легко вывести
\begin{multline*} 
\textstyle u = \frac{\Delta_u}{\Delta}, \mbox{ } v = \frac{\Delta_v}{\Delta} \mbox{, } dxdy = |\Delta| dudv; \\
\textstyle \shoveleft{ \frac{\partial u}{\partial x} = \frac{1}{\Delta}(y_2 - y_3),    \mbox{ } \frac{\partial u}{\partial y} = -\frac{1}{\Delta}(x_2 - x_3) \mbox{; }
            \frac{\partial v}{\partial x} = -\frac{1}{\Delta}(y_1 - y_3),   \mbox{ } \frac{\partial v}{\partial y} =  \frac{1}{\Delta}(x_1 - x_3); } \\
\textstyle \shoveleft{f(u, v) = f_1 u + f_2 v + f_3(1-u-v) = (f_1 - f_3) u + (f_2 - f_3) v;} \\
\textstyle \frac{\partial f}{\partial u} = f_1 - f_3 \mbox{, } \frac{\partial f}{\partial v} = f_2 - f_3. 
\end{multline*} 
\begin{eqnarray*}
\textstyle \frac{\partial f}{\partial x} = \frac{\partial f}{\partial u} \frac{\partial u}{\partial x} + \frac{\partial f}{\partial v} \frac{\partial v}{\partial x} = 
\frac{1}{\Delta}(y_2 - y_3)(f_1 - f_3) - \frac{1}{\Delta}(y_1 - y_3)(f_2 - f_3) = \\
\textstyle             \frac{1}{\Delta}\left[(y_2 - y_3)(f_1 - f_3) - (y_1 - y_3)(f_2 - f_3)\right]. 
\end{eqnarray*}
\begin{eqnarray*}
\textstyle         \frac{\partial f}{\partial y} = \frac{\partial f}{\partial u} \frac{\partial u}{\partial y} + \frac{\partial f}{\partial v} \frac{\partial v}{\partial y} = 
            -\frac{1}{\Delta}(x_2 - y_3)(f_1 - f_3) + \frac{1}{\Delta}(x_1 - x_3)(f_2 - f_3) = \\
\textstyle             \frac{1}{\Delta}\left[-(x_2 - x_3)(f_1 - f_3) + (x_1 - x_3)(f_2 - f_3)\right]. 
\end{eqnarray*}
\begin{multline*}
\textstyle \left(\frac{\partial f}{\partial x}\right)^2 + \left(\frac{\partial f}{\partial y}\right)^2 = 
        \frac{1}{\Delta^2} 
        [
            (f_1 - f_3)^2 [(y_2 - y_3)^2 + (x_2 - x_3)^2] + (f_2 - f_3)^2 [(y_1 - y_3)^2 + (x_1 - x_3)^2] - \\
\textstyle             - 2 (f_1 - f_3)(f_2 - f_3)((y_2 - y_3)(y_1 - y_3) + (x_2 - x_3)(x_1 - x_3))
        ].
    \end{multline*}
    Введем обозначения: $\vect{AB} = \vect{c}$, $\vect{BC} = \vect{a}$, $\vect{CA} = \vect{b}$. Тогда предыдущую формулу можно записать следующим образом.
    \begin{multline*}
        \textstyle \left(\frac{\partial f}{\partial x}\right)^2 + \left(\frac{\partial f}{\partial y}\right)^2 = 
        \frac{1}{\Delta^2} 
        \left[
            (f_1 - f_3)^2 a^2 + (f_2 - f_3)^2 b^2 - 2 (f_1 - f_3)(f_2 - f_3)(\vec{a}, \vec{b}) 
        \right] = \\
        \shoveleft \textstyle = \frac{1}{\Delta^2} 
        \left[
            (f_1 - f_3)^2 a^2 + (f_2 - f_3)^2 b^2 - (f_1 - f_3)(f_2 - f_3)(a^2 + b^2 - c^2) 
        \right] = \\
        \shoveleft \textstyle = \frac{1}{\Delta^2} 
        \left[
            a^2 (f_1 - f_3)^2 + b^2 (f_2 - f_3)^2 - (a^2 + b^2 - c^2)(f_1 f_2 - f_3(f_1 + f_2) + f_3^2)
        \right] = \\
        \shoveleft \textstyle = \frac{1}{2 \Delta^2} 
        [
            2 a^2 (f_1 - f_3)^2 + 2 b^2 (f_2 - f_3)^2 - (a^2 + b^2 - c^2) \times \\
            \textstyle \times ([2 f_1 f_2 - f_1^2 - f_2 ^ 2] + [f_1 ^2 - 2 f_3 f_1 + f_3 ^ 2] + [f_2^2 - 2 f_3 f_2 + f_3^2])
        ] = \\
        \shoveleft \textstyle = \frac{1}{2 \Delta^2} 
        [
            2 a^2 (f_1 - f_3)^2 + 2 b^2 (f_2 - f_3)^2 - \left( a^2 + b^2 - c^2 \right) \times \\ 
            \textstyle \times \left(-(f_1 - f_2)^2 + (f_1 - f_3)^2 + (f_2 - f_3)^2 \right)
        ] = \\
        \textstyle = \frac{1}{2 \Delta^2} 
        \left[
            (a^2 + b^2 - c^2)(f_1 - f_2)^2 + (a^2 + c^2 - b^2)(f_1 - f_3)^2 + (b^2 + c^2 - a^2)(f_2 - f_3)^2 
        \right] = \\
        \shoveleft \textstyle = \frac{1}{\Delta^2} 
        \left[
            ab \cos{(\gamma)} (f_1 - f_2)^2 + ac \cos{(\beta)}(f_1 - f_3)^2 + bc \cos{(\alpha)}(f_2 - f_3)^2 
        \right] = \\
        \textstyle = \frac{2S(T)}{\Delta^2} 
        \left[
            \cot{(\gamma)} (f_1 - f_2)^2 + \cot{(\beta)}(f_1 - f_3)^2 + \cot{(\alpha)}(f_2 - f_3)^2 
        \right].
    \end{multline*}
    \begin{multline*}
        \textstyle \int_{T}{\left[\left(\frac{\partial f}{\partial x}\right)^2 + \left(\frac{\partial f}{\partial y}\right)^2 \right] dx dy} = \\
        \shoveleft \textstyle = \int\limits_0^1\int\limits_0^{1-u} \frac{2S(T)}{\Delta^2} 
        \left[
            \cot{(\gamma)} (f_1 - f_2)^2 + \cot{(\beta)}(f_1 - f_3)^2 + \cot{(\alpha)}(f_2 - f_3)^2 
        \right] 
        |\Delta| du dv = \\
        \shoveleft \textstyle = \frac{2S(T)}{|\Delta|} 
        \left[
            \cot{(\gamma)} (f_1 - f_2)^2 + \cot{(\beta)}(f_1 - f_3)^2 + \cot{(\alpha)}(f_2 - f_3)^2 
        \right]
        \shoveleft \int\limits_0^1\int\limits_0^{1-u} du dv = \\ 
        = \frac{S(T)}{|\Delta|} 
        \left[
            \cot{(\gamma)} (f_1 - f_2)^2 + \cot{(\beta)}(f_1 - f_3)^2 + \cot{(\alpha)}(f_2 - f_3)^2 
        \right].
    \end{multline*}
    Осталось заметить, что $|\Delta| = 2S(T)$. Окончательно получаем 
    $$
    \textstyle \int_T ||\nabla{f}||^2 dT = \frac{1}{2} 
    \left[ \cot{(\gamma)} (f_1 - f_2)^2 + \cot{(\beta)}(f_1 - f_3)^2 + \cot{(\alpha)}(f_2 - f_3)^2 \right] 
    $$
\begin{equation}
\label{formula:Pinkall}
  \textstyle E_D(f) = \frac{1}{4} \sum_{T \in \mathfrak{T}} \left[ \cot{(\gamma)} (f_1 - f_2)^2 + \cot{(\beta)}(f_1 - f_3)^2 + \cot{(\alpha)}(f_2 - f_3)^2 \right].
\end{equation}
\end{proof}
